【預算案】基層不滿 天水圍師奶斥海洋公園免費飛派得少

【預算案】基層不滿 天水圍師奶斥海洋公園免費飛派得少

財政預算案出爐，庫房盈餘達1,380億元，但基層受惠幾多？社區前進、關注綜援低收入聯盟今午合辦基層街訪論壇。市民余太育有兩名兒子，家住天水圍居屋，一家四口只有丈夫工作。她不滿意財政預算案的教育措施，認為政府有盈餘但只抽甚小部分的資源出來支援教育，批評2,000元一次性津貼只有部分基層學生受惠，而且只派一次，並非長遠組紓困計劃，「以香港嘅物價，可能基層學生食吓飯、補吓習都已經冇咗2,000蚊」，認為小恩小惠不利長遠教育發展。對於政府向中小學生派發一萬張海洋公園門票是「僧多粥少」，「第一下聽到有海洋公園飛時係好開心，但好快就覺得一萬張係極少」，她認為此舉示商業手法，「就算小朋友有張飛，都要大人一齊去，咁即係大人要買飛，甚至可能最後要買成家人嘅飛，咁即係送一張飛但為了賺錢」。

58歲張先生認為醫療撥款未能支援基層，他於2016年中風後，左邊聽力及視力亦隨之受損，要同時打兩份工才能應付中風後長期到各專科的醫療開支，「今次俾基層嘅資源係不足，就算俾老人家都係一次性俾多少少，我病過就知道要申請醫療津貼，只能夠靠社工，但係程序好複雜，要審好多細節，但最後批嘅錢又少，我當初申請咗三至四次先有」，今次財政預算案預留一筆撥款擴建醫院，但張生認為於事無補，「我試過留院一個半月就知道，病床不足都唔夠人手不足嚴重，醫療人員係完全唔夠，增加醫療人手更好」。

九龍西立會候選人姚松炎批評，政府庫房水浸卻未有還富於民，「有地都唔起公屋，反而用嚟賣地，香港賣地筆錢一向都係撥入一個獨立戶口，嗰個戶口一向係用嚟找基建嗰啲大白象工程嘅數，而唔係畀民生使用」，他指由於賣地獲得的資金只用作基建用途，即是最後會落入發展商手上，換言之透過發展商的旋轉門把買地的錢落入自己袋。

關注學童發展權利聯席等三個團體認為，政府向基層學童派發一次性津貼只屬小恩小惠，未能解決問題，應有更長遠措施支持兒童需要。團體亦認為政府未有就有特殊學習需要學童提供全面規劃， 建議政府把六歲以上特殊學習需要社區服務數字，納入社署資助服務範圍內。

主辦團體認為政府除了推出一系列的非恆常性「派糖」措施，還富於民，亦應收窄貧富懸殊為目標。另認為政府應設紓緩基層劏房戶津助措施，包括三年未上樓租金津貼，重設N無津貼， 恆常化非公屋非綜援低收入一次性津貼。團體亦建議政府善用盈餘，開拓「基層兒童醫療券」及「公私營普通科門診計劃」增加基層名額。

社協今午亦聯同逾50名基層人士收看直播。社協形容今次的預算案不合格，批評在醫療、住屋及扶貧上均欠缺恆常性措施。亦有基層人士指，預算案未能幫忙紓困。社協幹事幹事吳衛東指預算案令人失望，是不合格水平，無法回應全港130萬名貧窮人士的訴求。他說，雖然長者醫療券增加1,000元、亦有N無人士短期措施等，但預算案卻無答應相將相關措施恆常化。公屋單位的落成量亦無改善，更無提及社會房屋，「社會房屋只係依賴NGO去做」。他又說，預算案建議向合資格學生發放2,000元津貼，金額並不足夠，強調政府有責任解決跨代貧窮及協助貧窮學生。

6年前起長住香港的韓女士，偕9歲女兒居於40呎劏房。她說，劏房月租3,600元，平日依靠4,700元綜援維生，生活非常困難。對於女兒或可拎取2,000元學習津貼，韓女士認為措施只是「掂一掂」，「派2,000蚊只係短暫資助，學幾堂就無，無法長遠幫到。就好似俾啖水你飲，未至於渴死」，期望每年能有定額款項資助貧窮兒童補習及參與課外活動，「我哋已經輸喺起跑線」，批評今次預算案僅值30分。

另外，長者醫療券的累積上限會由4,000元提高至5,000元，並為合資格的長者，提供額外一次性1,000元金額，涉及約7.96億。現年76歲的李伯認為，醫療券金額應恆常性增加，而非一次性，「原本得2,000蚊，我都貼多2、3,000去睇醫生。有時小事就避免睇」，又指政府應資助長者牙科保健，「整個假牙都2、3萬啦」。

患有腸胃病和腰痛的李伯續指，現時輪候公營專科診症需要數年時間，批評預算案無特別增加醫療開支或醫療人手，而基層醫療診所又只有葵青區有，進度太慢，「喺高鐵幾千億就係咁洗，醫療就非常差」，直言今次預算案只有45分。

九西立會其他候選人包括蔡東洲及鄭泳舜。

佢交咗好多税咩？

可能人地交煙酒稅/博彩稅掛

有海洋公園去有幾開心 ？
我生日都懶得去

個師奶講得啱㗎喎

天水圍師奶講野都好報新聞
關我撚事咩
幾時可以消滅記者呢個職業

窮人思維

薪奉稅先係稅 其他唔當係

佢又蠢唔曬 知道抽到1張就蝕1張

小農心態即係小農心態, 比d 小恩小惠你就立即跪地感恩